---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（四十六）大学断代史（十）给学弟学妹们的忠告-终结篇"
category: Other
summary: "这个系列啰嗦的扯了很久，从我与数据库的故事，到知乎、博客、娱乐方式、图书馆，再到实验室的日子、学业、南下的岁月，洋洋洒洒2万多字，基本上把我最真实的大学生活展现给读者。回想起这段大学生活，多多少少还是有些眷恋。但过去终将过去，未来还在前方，还需继续努力。其中提到的林林总总之事，以飨读者。这不是终点，只是另一个起点。谨以此系列文章祭奠逝去的大学生活！"
tags:
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 大学
- 断代史
- 大学断代史
- 忠告
- 终结篇
---

## 目录 ##

* Table of Contents
{:toc}

`文/温国兵`

## 「写在前面」 ##

大学断代史终于要完结了，就像一条再长的路总有终点一样。该系列文章前前后后写了一两个月，也该收尾了，至于收尾的文章，想了想，决定写写自己对学弟学妹的忠告。本篇文章以话题的形式呈现。

## 「关于专业」 ##

我相信大多数的读者在高考填志愿都不知道软件工程或者计算机专业是做啥的，稀里糊涂就踏上了这条IT不归路。身处小乡村，消息相对闭塞，能使用电脑都是奢侈的事情，这就是当初我高考后的境况，相信现在有很大的改变。如果你对IT行业抱有一番热情，恭喜你，选对了好专业，好好学，今后的路错不了。如果你对现在的专业不那么喜欢，提不起兴趣，不要紧，在保证学业的前提下，在大学中考虑好未来的出路，尽快找准自己的方向，并为之奋斗。三百六十行，行行出状元，只要有勤劳的双手，不至于不能生活下去。大学很可能会迷茫，不知今后的路，我的看法是多尝试做不同的事情，然后找到自己的兴趣点。个人认为兴趣对于一个人的成长有着至关重要的作用，如果你还在填报志愿，那请你不要太多顾忌这个专业是冷门还是热门，而应该分析下这个专业和自己的契合度，未来是否能在自己选择的专业上有所作为。冷门和热门知识相对概念，没有什么会一直火下去，也没有什么会一直沉寂。

## 「关于学业和奖学金」 ##

我始终抱着这样的信念：一个连自己学业都不顾，去深入技术或者做其他事情的人是不明智的。深入技术可能会成为某项技术上的偏才，会被一些大企业看重，但不可否认，当今对学位的重视程度还是挺高的。在保证自己学业的最低要求基础上，再专攻某项技术，成为某项技术的大牛，形成自己的核心竞争力，到时找工作不是难事。如果能在追求技术的同时，把学业搞好，挣一点奖学金，一来缓解下父母的压力，二来用多余的钱做一些其他事情，那还是很不错的。当然，一味的追求奖学金大可不必，大学的课程不是那么困难，如果要想学点东西，平时上课认真些，并且课下深入。如果要想过这门课程，考前的突击绰绰有余。任何事情，太贪恋必将误入歧途，学会满足是很好的人生哲学。不强求，尽人事，知天命。

## 「关于考研」 ##

众所周知，考研是把双刃剑。别人的所作所为会成影响自己的决策，有些影响是好的，但事实证明，绝大多数的影响都是坏的。别人适合的，不一定适合于你。对于最终是否考研，要清楚的分析自己的需求，想清楚自己是否走考研这条路，切不可盲目跟风。

## 「关于技术」 ##

诚然，我不是什么技术大牛，我只是很早就确定了方向，并一直在这条路上奋斗着。凡事贵在坚持和积累，技术也是如此。相信很多计算机类的学生都会很迷茫，不知道以后的路怎么走。有这种考虑说明大学生活是不充实的，当你去做，多接触一些技术上的东西，相信在做的过程中就会慢慢找到属于自己的方向。技术的积累也非一日之寒，是一个长期积累的过程。技术的积累有一点很重要，那就要把地基打牢。要想地基打牢，就需要阅读和理解核心的计算机技术书籍， 比如操作系统原理、数据结构、计算机组成原理、数据库原理、编译技术、计算机网络等等，只有把这些掌握好了，才可能把其他的东西理解透彻。计算机的东西都是融会贯通的，只有把最核心的弄懂，才能举一反三，理解其他的。编程语言如此，很多技术也是。学习技术的过程也是一个循序渐进的过程，反复的理解和操练是必不可少的。此时就要考虑形成自己的知识库，可以采用知识管理工具或者写博客。写博客不仅不仅可以加深自己对技术的理解，更能不断地促进自己自学，还能给自己加分，认识志同道合之友人。除此之外，还要保持对技术的敏感性，时刻关注技术的动态。

## 「关于技术之外的自我提升」 ##

在保证学业和技术的前提下，一个人总要提升自己。比如踏着鸟鸣的清晨早起读英语或者学习一门小众的外语，比如拿着喜爱的吉他，在莽莽的草坪上席地而坐，弹奏一曲，比如泡图书馆沉浸在书的海洋，比如看看心理学、经济学或者文学方面的书，比如到安静的地方抄抄经书，比如写点东西，比如做点公益活动，比如帮助他人……人活着总要有一些精神追求，做一个无趣的人多没意思。

## 「关于奋斗」 ##

生命不息，奋斗不止。高中老师、家长的错误引导，让一部分大学生变得堕落。大学只是开始，并不是终点。诚然，大学是最应该学习知识的时候，一是正直青春年华，各方面都有利学习；二是毕业形势严峻，没有真才实学很难找到一份好的工作。对于刚踏入象牙塔的学弟学妹，早日找到自己的方向是重中之重。每天给自己一个详细的安排，争取每日过得充实，长期的坚持定能给你带来意想不到的收获。罗胖说他最想回到的时刻就是大学军训的第一天，如果能把大学四年经历过的植入那时的大脑，再过四年，想必又是另一番境地。

## 「关于生活习惯与身体健康」 ##

在大学里，养成健康的生活习惯也是非常有必要的。不吸烟，尽量不熬夜，早睡早起，多运动，多锻炼身体，饮食清淡，不喝冷饮……养成一些老生常谈的生活习惯，会让你的学习更高效。对于IT从业者而言，身体健康至关重要，可不要因为大学的放纵让自己的身体变得很糟糕。路还很长，生活还很美好。

## 「关于游戏」 ##

游戏与我而言，恍若空气；游戏对某些人而言，仿若生命。身边不乏深度游戏玩家，每日就是无止境的游戏，到底是游戏玩他，还是他玩游戏，已经傻傻分不清楚。过着黑夜颠倒的生活，啃着难吃的面包，嚼着方便面，不关心游戏之外的任何事，这就是部分大学生的糜烂生活。当然，其中的他们现在还是这样，毕业证学位证遥遥无期。我在想他对得起自己的父母，又对得起自己吗？拥有一个健康的体魄，不好好利用，反而过度的放纵自己，很不明智。他们归根结底无非是惰性，不能管好自己。从另一方面来说也是对现实生活的不满和逃避，在虚拟世界中更能找到自己的位置。所以这里奉劝学弟学妹们，不要让游戏毁了你，即使玩游戏也要有分寸，不能过度的放纵自己，游戏之外的真实世界非常得精彩！

## 「关于友情」 ##

大学结实的好友在今后的日子里会给你带来很多意想不到的东西。所以在大学里为人真诚，找到志同道合的好友，并好好维护这份友谊。知己不在多，找到那些真正在意你的，和你在意的，对于其他人，只不过是过眼云烟罢了，无需太多关注。上大学时，我想的是能和每一个人成为好朋友，大学上完后，才知道那是不现实的，你不是钱，怎么能让每个人都喜欢你。只要维护着那些核心有价值的友谊就可以。另外，有异性好友最好不过。还有一点值得注意的是，交友要慎重。一般看你身边有哪些朋友，就知道你是什么样的人，也即是你所交的朋友可以折射出你自己。

## 「关于爱情」 ##

爱情，我是相信缘分的。爱情，不必强求。我不止一次的告诉自己：不要紧的，缘分没到罢了。对学弟而言，如果有条件，可以谈一场轰轰烈烈的恋爱，在敢爱敢恨的年龄拥有美好的经历，至于结果怎么样，很多时候不是那么重要。如果没有条件，你喜欢的女生不喜欢你，也不要紧，努力让自己变得更优秀。对于学妹，恋爱并不是你的全部，知道当前最重要的事情是什么，不要放纵自己，不然以后会后悔莫及。有种情侣很值得我羡慕，在安静的图书馆，相对而坐，各自忙着自己的事情，时不时抬起头看着对方，傻傻的微笑，然后埋下头继续忙碌。「注：以下配图来自同学阿华，在此感谢！」

![The chapter ten of my university periodic history](http://i.imgur.com/uo448oO.jpg)

## 「关于兼职」 ##

对一个大学生来说，有机会体验社会是值得提倡的。但我对兼职印象可不是那么好，大多数的同学做兼职，要么发传单，要么做家教，要么做苦力，投入和收获不成比例。大学正是积蓄知识的阶段，万不可用这些宝贵时间做一些不能提升自己的事情。我的建议是，如果非要做兼职，那就做跟专业相关的，比如在实验室做项目挣点生活费，自己接项目和同学一起合作完成等等。如果没有机会做兼职，那就多去图书馆看看书吧，努力充实自己。

## 「其他」 ##

上了大学可不能忘了父母，平时和父母多联系，谈谈心里话，汇报下最近的学习和生活，关心下他们的身体和工作。仔细算下，我们和父母说话的次数，相处的时间其实并不是很多。树欲静而风不止，子欲养而亲不待，不要等到失去时才后悔莫及。父母需要的其实并不多，一句简单的问候，一个简短的祝福，一份用心的礼物，就够他们高兴很久。

大学是一个考验自我毅力的一个阶段，学习的主动性完全在于自己。你能怎样管住自己，你就能取得多大的成就。大学已不再像是高中那样，有老师同学监督你，有明确的目标，大学需要你去自我摸索，找到一条适合自己的路。

你有什么样的大学经历，对你的三观很大的影响。多读书，多和别人交流观点，凡事思考是否合理，别人说的话想想为什么要这样说，不可全信。一个有自己思想，不盲目跟风和听从的人，才能找到真正属于自己的幸福。

还要一点就是关于执行力的。我们每个人都有拖延症，只是程度不同。有什么小事情立马去做，有什么大事情在思考之后尽快去做。我们不能摆脱拖延症，但可以克服自己的惰性，提高自己的执行力，尽可能地不落下事情。

还有就是关于找工作的，如果有很多校招，一定要把握好，校招绝对是进入好公司最好的途径。等你毕业后再去找工作的话，说实话，太迟了，很多你心仪的岗位都已被别人揽入怀中。

## 「写在后面」 ##

这个系列啰嗦的扯了很久，从我与数据库的故事，到知乎、博客、娱乐方式、图书馆，再到实验室的日子、学业、南下的岁月，洋洋洒洒2万多字，基本上把我最真实的大学生活展现给读者。回想起这段大学生活，多多少少还是有些眷恋。但过去终将过去，未来还在前方，还需继续努力。其中提到的林林总总之事，以飨读者。

**这不是终点，只是另一个起点。**

谨以此系列文章祭奠逝去的大学生活！

The End.

大学断代史系列文章迷你电子书现已上线，下载地址：<a href="http://vdisk.weibo.com/s/axqD_CoYqJkIn" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/bJZVCgp.png" title="vdisk" height="16px" width="16px" border="0" alt="vdisk" /></a>。请笑纳。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/38332365" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（四十六）大学断代史（十）给学弟学妹们的忠告-终结篇" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（四十六）大学断代史（十）给学弟学妹们的忠告-终结篇" /></a>

题图来自：同学阿华

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
